[含劇透]復仇者聯盟4：終局之戰。 感謝你們創造了超越電影的美麗回憶

當年首集《復仇者聯盟》我曾經起了一條副題「年度大片，講多無謂」， 怎想到七年後會變成超越了談論、超越了流行文化、超越了最強Marketing的現象級電影，一開畫便狂破世界各地票房紀錄。從《鐵甲奇俠》開始，Marvel用上了劇集式拍法去拍電影，成功創造了一個「Universe」，吸引無數電影增相仿效，卻無人能達到如此效果，甚至斗膽在上回《無限之戰》設計出如斯震撼、具討論性的結局，成功名留青史。終於來到最後一部《復仇者聯盟4：終局之戰》，一切真能劃上了圓滿句號。一承上集劇情，卻不如上集般的密集觀能刺激，三小時的電影中相信超過兩小時俱屬文戲，卻盡現Russo Brothers精湛敘事功架，或呼應或總結回前21部電影的細節，幾乎無一不漏，眼見許多意想不到的串星穿插，哪怕只有一兩個鏡頭，都叫觀眾看得情緒激動，完全是一回完美的集體回憶。Russo Brothers事先張揚必要先看上集及《美國隊長3：英雄內戰》，但個人覺得若閣下能把以往21部作品全看，才能得最完美的觀影體驗。個人覺得即使作為一部大結局絕無不看之理，又不至達完美無瑕，畢竟上回鋪排之細膩已屬神作，今回只是情懷搭救，故事上亦偶有漏洞。至於萬眾期待的「重頭戲」，在這個位置先不劇透，如閣下已觀賞電影，歡迎繼續閱讀，若非，這先在此打住。

警告：下文含有重要劇透，請讀者留意。

這或非解讀文章，也將有劇透出現喇。

決定好真的要閱讀了嗎？

Thanos在彈指之間把地球人「化灰」後，連帶「復仇者聯盟」也四分五裂，面臨解散。在眾人度過了情緒低落的五年後，「蟻俠」Scott成功在量子空間中逃出，並告訴眾人能從量子空間來一場時空穿梭，回到Thanos還未奪得無限寶石前。一眾復仇者早已各散東西，連「鐵甲奇俠」Tony都已過著安穩的婚姻生活，絕不想貿然改變過去，影響自己的美好人生．．．

當這一年來觀眾與網媒大肆討論如何消滅Thanos時，你可想不到原來消滅Thanos的竟是這些無限寶石，更於開場不足半小時便給Thor輕易斬頭，大抵所有觀眾都嚇呆了，到底能怎拍三小時？怎料，鏡頭一跳便是五年後，這才是電影的精華、成功保護免受劇透的關鍵。故事從一向看似沒有甚麼「功用」的蟻俠開始，繼而引發了一場場時空穿梭－－觀眾與網媒都沒有猜錯，確是用時空穿梭來改變過去，卻不像近年如《變種特攻：未來同盟戰》、《未來戰士：創世智能》般用來「Fix返條爛咗嘅Timeline」，而是真有劇情需要，更由Marvel自創了一個全新穿越時空、平行時空的玩法，甚至拿一堆著名「Time Travel片」比喻，告知觀眾此非《回到未來》或《未來戰士》的一類作品。那不單是有劇情需要，更重要的是以此方法來一個總結、集體回憶，說是「重用舊片」也好、呼應過去部份細節也好，就是一種前所未見的「穿越時空」玩法，更得是要苦苦鋪排了21部電影才能做到的事。

為要回到寶石尚在的重要時候，眾人得回到過去，奪回寶石再扭轉一切，而這些寶石也散落在不同電影中，就有了個藉口穿插往作。事先張揚故事會呼應回首集《復仇者聯盟》，可想像不到幾乎串連了之前的所有作品，甚至連頗具劣評的《雷神奇俠2：黑暗世界》、誤以為關係不大的首集《銀河守護隊》亦有所關連，必不缺少令Russo Brothers一鳴驚人的《美國隊長2》部份「前因」情節也拉扯其中；美國隊長自嘲式一句對白，更令觀眾掌聲雷動。同時，因為回到過去，連《奇異博士》已逝世的Ancient One都來個客串，中段串星之多，實有如賀歲片般熱鬧。誤以為上回《無限之戰》有多達四十多個英雄角色已夠極限，今回跟大家回顧一連串往作的角色，既具劇情需要，又能達到難得一見的「集體回憶」效果（哪有系列能把廿多部電影細緻留伏線），實精彩不已。唯一美中不足是，因版權問題難把《新變形俠醫》拉到此故事。

上回盡見Russo Brothers處理極多人物又平衡得宜的功架，這次處理更多角色，仍能刻劃出超細膩情感。就著「改變過去」一事，每個人都有自己的難處與抉擇位，彼此之間又產生了不少衝突與感人位。就著「五年後」的感情戲上，假如觀眾有經歷過以往21部電影的「成長」，自會明白眾人的難處，也因為他們的抉擇與經歷而深受感動。所謂「生於亂世，有種責任」，每個人的肩負的使命，或犧牲小我而成大我、或得放下感情以大局為重，兩位重要角色的離開實成就了最感動時刻。這次一別或是永別，適時學會放手才能拯救萬民；在回到過去的過程中，他們也經歷了昔日的抱憾與錯失，到底是恨錯難返還是相逢恨晚，過程中也有意想不到的驚喜位、笑中有淚，眼見這群超級英雄各自皆完成了自己的心願、填補了昔日的遺憾，不單是感動，簡直是激動。作為一種情意結、一種集體回憶，本片所作的一切肯定是前無古人，可見將來也難有來者了。

鋪排了大半天，誠言動作場面真的不多，就只有最後一場Epic Battle了。幾十位超級英雄終於能置身同一戰場（上回也分拆了幾個地域），來一場史無前例的終極大戰。大家等待了十一年，看過一場又一場如死侍所說的「CG Battle」，大抵就是為了這場壓軸一戰。Russo Brothers深知觀眾想看甚麼、深知大家想看哪些英雄發揮甚麼所長、深知我們想看哪些人一起決戰，營造的畫面熱鬧而痛快；在超複雜的構圖下，看來竟一點也不覺混亂，即使因人物過多刺激感或稍遜，作為一幕「群揪」式大場面，也汲取了以往所有同類作品的經驗，開創了最大膽的「群揪」場面，完全是情緒高張，拍案叫絕。

冷靜下來，本片勝在情意結搭救，整體又是否毫無挑剔之處？那又不然。既玩「時空穿梭」就總會有Bugs，即使Russo Brothers意圖把「時空穿梭」重新定義，也很難完美交代一眾支線與部份失蹤、重疊了的角色。雖然觀影後大量網民穿鑿附會、後天解讀寫得相當精彩（小弟也有個劇透討論區，歡迎大家討論），就此在觀感上還是難達完美之效。相連著且備受爭議的《Marvel隊長》事先張揚、宣傳過大，這位強得可以「一手打爆飛船」的英雄長時間失蹤，重要關頭才出場，擊敗了大量敵人卻連Thanos也打不贏，那麼花了一整部電影鋪排、聲稱是「最後希望」的這位角色，到底作用何在？在超密集明快的節奏下，細節位或許難以留意，可事後回想起當中的情節，無論是前文提及的時空穿梭，還是無限手套的玩法、眾人在「過去」的種種巧合，寫來都有點理所當然。

相信閱讀此文的你，九成都已經看了電影，無論如何、無論怎說，《復仇者聯盟4：終局之戰》你都必會入，誠言當中確實偶有沙石，但賣回憶、賣情懷，其出奇制勝的手法，已完勝了一切，在影史上留下了不可或缺的重要名字。Russo Brothers既交出了他們導筒生涯的顛峰之作，也為電影業來一場重新定義。或許，你若一心看「Thanos大戰」或會失望，但以其密集式娛樂性、微妙的故事前呼後應，均開創了電影敘事的先河，看得痛快過癮；即使動作場面不多，光是壓軸一場高潮大戰，大家默默支持了11個年頭，一切也值回了。
Rating：90/ 100

吹大咗啫

個穿越時空有幾前所未見呀龍珠都玩咗幾十年啦